%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{3}[Une racine carrée ?]
Soit $f\in \LL(E)$ vérifiant $f^2=-\id_E$.
\begin{enumerate}
  \item Soient $\left(x_{1}, \hdots, x_{p}\right)$ une famille de vecteurs de $E$ telle que $\left(x_{1}, \hdots, x_{p}, f\left(x_{1}\right), \hdots, f\left(x_{p-1}\right)\right)$ est libre. Montrer que $\left(x_{1}, \hdots, x_{p}, f\left(x_{1}\right), \hdots, f\left(x_{p}\right)\right)$ est également une famille libre.

  \item \begin{enumerate}
    \item Soit $x_{1} \neq 0$. Montrer que $\left(x_{1}, f\left(x_{1}\right)\right)$ est une famille libre.
    \item Montrer que, si $n \neq 2$, alors il existe $x_{2}$ tel que $\left(x_{1}, x_{2}, f\left(x_{1}\right)\right)$ est une famille libre.
    \item En déduire que $n \geqslant 4$.
  \end{enumerate}
  \item Montrer que $n$ est pair.
  \item Donner un exemple de tel endomorphisme $f$ dans le cas où $n=2$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Montrons que $(x_1,\hdots,x_p,f(x_1),\hdots,f(x_p))$ est libre. Soient $(\lambda_1,\hdots, \lambda_p, \mu_1,\hdots,\mu_p)$ des réels tels que
	\[ \sum_{i=1}^p \lambda_i x_i + \sum_{i=1}^p \mu_if(x_i) =0 \quad (1).\]
	Appliquons $f$, et utilisons $f^2=-\id_E$. Par linéarité
	\begin{align*}
		f\left(\sum_{i=1}^p	\lambda_ix_i+\sum_{i=1}^p\mu_if(x_i)\right) &= \sum_{i=1}^p \lambda_if(x_i) + \sum_{i=1}^p \mu_if^2(x_i)\\
		&= \sum_{i=1}^p \lambda_i f(x_i) - \sum_{i=1}^p \mu_ix_i = 0 \quad(2).
	\end{align*}

	Effectuons alors l'opération $\lambda_p(1)-\mu_p(2)$. Cela donne 
	\begin{align*}
	\sum_{i=1}^p \left(\lambda_i\lambda_p+\mu_i\mu_p\right)x_i + \sum_{i=1}^{p-1} \left(\mu_i\lambda_p-\lambda_i\mu_p\right)f(x_i) &= 0	
	\end{align*}
 Par liberté de la famille $(x_1,\hdots,x_p,f(x_1),\hdots, f(x_{p-1}))$, on en déduit que 
 \[ \forall i \in \interent{1 p},\quad \lambda_i\lambda_p+\mu_i\mu_p=0 \qeq \forall i\in \interent{1 p-1},\quad \mu_i\lambda_p-\lambda_i\mu_p=0. \]

Pour $i=p$, on obtient alors 
\[ \lambda_p^2+\mu_p^2 = 0 \]
soit $\lambda_p=\mu_p=0$. La relation $(1)$ s'écrit alors 
 \[ \sum_{i=1}^{p-1} \lambda_i x_i + \sum_{i=1}^{p-1} \mu_if(x_i) =0 \quad (1)\]
  et par liberté de la famille $(x_1,\hdots,x_p,f(x_1),\hdots, f(x_{p-1}))$,
  \[ \forall i\in \interent{1 p-1}, \quad \lambda_i=\mu_i=0. \]
  Ainsi, la famille $(x_1,\hdots,x_p,f(x_1),\hdots, f(x_{p}))$ est bien libre.
  \item ~\begin{enumerate}
  \item Si $x_1\neq 0$,  la famille $(x_1)$ est libre. Le résultat précédent garantit que $(x_1, f(x_1))$ est libre.
  \item Si $n\neq 2$, la famille $(x_1, f(x_1))$ est libre mais ne peut pas être génératrice, car sinon $(x_1, f(x_1))$ est une base de $E$ et $\dim(E)=2$. Finalement, n'étant pas génératrice, il existe $x_2\in E$ tel que $x_2\notin\Vect(x_1, f(x_1))$. Ainsi, la famille $(x_1, f(x_1), x_2)$ est libre.
  \item On applique le résultat de la question $1$ : $(x_1, x_2, f(x_1))$ est libre, donc $(x_1, x_2, f(x_1), f(x_2))$ est également libre. Mais alors, il existe une famille libre de cardinal $4$, donc $n\geq 4$.
  \end{enumerate}
	\item On réitère le processus de la question $2$. Supposons qu'à un certain rang $k$, la famille $(x_1, \hdots, x_k, f(x_1), \hdots, f(x_k))$ est génératrice. Alors étant libre, elle forme une base et $\dim(E)=2k$ est pair.\\
	Si elle n'est pas génératrice, il existe un vecteur $x_{k+1}\in E$ tel que $x_{k+1}\notin \Vect(x_1,\hdots,x_k,f(x_1),\hdots,f(x_k))$. Mais alors, la famille $(x_1,\hdots, x_k, x_{k+1},f(x_1),\hdots, f(x_k))$ est libre, et d'après la question $1$, \\ $(x_1,\hdots, x_k, x_{k+1},f(x_1),\hdots, f(x_{k+1}))$ est également libre. Ainsi, on a construit une nouvelle famille composée de deux nouveaux vecteurs libres.
	
	Ce processus s'arrêtera puisque $E$ est de dimension fini.
 
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
